共享單車近黃昏 逾千萬人討45億押金

共享單車近黃昏 逾千萬人討45億押金
The Central News Agency 中央通訊社
The Central News Agency 中央通訊社
中央社2018年12月19日 上午4:04 [GMT]
（中央社記者陳家倫上海19日電）共享單車在大陸火速竄起一年多後，已近黃昏。行業巨頭ofo小黃車近來押金遭到擠兌，總部門口動輒上百人排隊，線上退款人數更破千萬，積欠押金逾人民幣10億元（台幣45億元）。

ofo小黃車經營不善的利空消息近來在市場傳散，引來用戶擠兌押金。由於線上退款常需耗時等待，微博上一則到ofo總部可當場退還押金的消息傳出後，從週一（17日）開始，ofo北京總部門外即出現排隊人潮。

線上退款的人數則一舉突破千萬大關。澎湃新聞指出，截至18日晚間10時，ofo小黃車的在線排隊退押金人數已經達到1013萬人。按照ofo押金為99元或199元計算，退押金總額在10億至20億元。

儘管ofo小黃車一直對外宣稱「ofo押金正常可退，用戶可在app端自行申請，0至15個工作日到帳」。不過，一名在大陸工作的台灣民眾10月線上申請退款，因忙碌錯過一封簡訊驗證碼，再次聯繫ofo後至今仍沒拿到錢。

共享單車在中國網路創業領域一度風光無限，有統計顯示，2016年到2017年間，中國總共成立了41家共享單車公司，當時一線城市街頭到處都是五顏六色的共享單車，因解決外出最後一哩路，被官媒譽為「新四大發明」。

然而近來一份商業調查報告顯示，共享單車被列入2018死亡創企名單。回顧這波倒閉潮，由重慶的悟空單車於2017年6月下旬引爆，當年的「死亡榜上」，還有町町單車、小鳴單車、酷騎單車等逾30家。

中國政法大學傳播法研究中心副主任朱巍向澎湃新聞表示，共享單車盛況不再，主要是因為資本退燒加上競爭壓力大，車齡3至4年的單車需要大規模換車和維護，成本太高，「中國的資本很澎湃但沒有持久耐心。」

另一打擊共享單車的則是政府政策，朱巍說，過去各個地方都有針對共享單車的限量令，讓企業壓力很大，即便有資本也滲透不進去，加上現在各地不允許車身做廣告，即使透過自媒體行銷，還是找不到獲利模式。

朱巍表示，網路經濟的本質是沒有老二，持續燒錢的過程中，如果大家不看好，或另有新點子，馬上就會變成棄子。共享單車未來必須聚焦在出行，而非資本運作，網路產生的泡沫太多，若不抓牢核心經營點，會失去整個產業。（編輯：周慧盈）

得啖笑
之前吹撚到新四大發明

係按金

根本所有共享慨念係黃種人都係唔work
佢地認為只要唔係自己財產既野就可以破壞架啦 攪手一早應該知

算唔算蛋撻效應

網貸唔多香港人中伏 但係單車應該會幾多

真心？

錢已經騙到了，中國大陸人亦移民美國，享受自由

只要你了解「中國人」嘅人性，就知道根本不可行。

請記住中國最偉大嘅行業及出身
「偷呃拐騙」

14億人一人捐一蚊仲唔發達

我照copy咋

共享單車，新四大發明

之前好多五毛話好先進

中国新四大發明

The Central News Agency 中央通訊社
中央社2018年12月19日 上午4:04 [GMT]

我有冇睇錯日期

垃圾人種搞共享,連比少少錢有架單車

塊餅養唔到咁多人
偏偏見到人地食餅就一窩蜂爭餅食
結果一齊餓撚死
中國人做生意

中國買靚單車
你幾多日會比人偷咗？

一星期唔見雙碌

唔好再用共享啦, 根本無共享元素, 單純係用電話APP 租電車遮
就好似將走私狗講成係水貨客咁, 指鹿為馬, 聽到都火